\chapter{Généralités sur les nombres réels}
%!TeX root=../../encours.nouveau.tex

\objectifintro{Dans ce chapitre, nous allons revenir sur les nombres réels, et voir toutes les propriétés qui en découlent :
\begin{itemize}
        \item un rappel sur le calcul fractionnaire et les puissances;
        \item un retour sur les propriétés sur les inégalités;
        \item une définition rigoureuse des intervalles de $\R$ et des propriétés sur les sous-ensembles  de $\R$;
        \item la définition de la valeur absolue, la partie entière d'un nombre réel, et la racine $n$-ième d'un nombre réel positif.
\end{itemize}
}

\begin{extrait}{Alphonse de la Martine (1790 -- 1869). \emph{L'homme, Méditations poétiques}}
Borné dans sa nature, infini dans ses v\oe ux, l'homme est un dieu tombé qui se souvient des cieux
\end{extrait}

\begin{objectifs}
\begin{numerote}
        \item Sur les ensembles de nombres :
          \begin{itemize}
             \item \lienobj{1}{les ensembles classiques}
             \item \lienobj{2}{les propriétés de l'addition et la multiplication des réels}
             \item \lienobj{3}{la notion de parité d'un entier}
             \item \lienobj{4}{les règles de calcul dans $\Q$}
             \item  \lienobj{5}{les règles sur les puissances}
            \item \lienobj{6}{les identités remarquables}
          \end{itemize}
        \item Sur la relation d'ordre des réels :
        \begin{itemize}
          \item  \lienobj{7}{les propriétés de la relation d'ordre}
          \item  \lienobj{8}{les compatibilités}
          \item  \lienobj{9}{le cas des puissances}
          \item  \lienobj{10}{la notion d'intervalle de $\R$}
          \item  \lienobj{11}{les propriétés de la valeur absolue}
          \item  \lienobj{12}{les inégalités triangulaires}
        \end{itemize}
      \item Sur les extrema et différentes bornes :
        \begin{itemize}
          \item  \lienobj{13}{connaître la définition d'un majorant et d'un minorant}
          \item \lienobj{14}{connaître la définition d'un maximum et d'un minimum}
          \item  \lienobj{15}{savoir déterminer qu'une partie de $\Z$ admet minimum et maximum}
          \item \lienobj{16}{connaître la définition de la borne supérieure et de la borne inférieure}
          \item  \lienobj{17}{savoir utiliser le théorème de la borne supérieure}
          \item \lienobj{18}{savoir caractériser la borne supérieure et la borne inférieure}
          \item \lienobj{19}{savoir la caractérisation un intervalle}
          \item \lienobj{20}{connaître les propriétés de la partie entière}
        \end{itemize}
      \item Sur les racines $n$-ièmes :
      \begin{itemize}
        \item \lienobj{21}{connaître les propriétés des racines $n$-ièmes}
        \item \lienobj{22}{savoir utiliser la quantité conjugée}
        \item \lienobj{23}{savoir déterminer les solutions d'une équation du second degré, et le signe d'un trinôme}
      \end{itemize}
  \end{numerote}
\end{objectifs}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Programme %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\ifversion
\begin{programme}{}
L'objectif de ce chapitre est de familiariser les étudiants dès le premier semestre avec des méthodes
d'analyse. La construction de \R est hors programme et le théorème de la borne supérieure est admis.

\textbf{1 - Vocabulaire sur l'ensemble \R des nombres réels}

~

\hspace*{-.5cm}\begin{tabular}{|p{7cm}|p{9cm}|}\hline
Valeur absolue. Inégalité triangulaire. & \\
Majorant, minorant, maximum, minimum, borne supérieure, borne inférieure d’une partie non vide de \R.& Quand il existe, le maximum de $A$ coincide avec la borne supérieure de $A$.\\
Théorème de la borne supérieure. & Résultat admis.\\
Partie entière d’un réel. & Notation $\lfloor x\rfloor$. La notation $E(.)$ est réservée à l’espérance mathématique.
\\\hline
\end{tabular}
\end{programme}


\fi


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Début du chapitre %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Ensembles de nombres}

  \subsection{Les ensembles classiques}

\begin{definition}[Ensembles usuels]
\labelobj{1}
On dispose des cinq ensembles usuels suivants (dont on admet la construction) :
\begin{itemize}
  \item L'ensemble $\N$ des \textbf{entiers naturels} \[ \N = \left \{ 0; 1; 2; 3; \hdots \right \}\]
  \item L'ensemble $\Z$ des \textbf{entiers relatifs} \[ \Z = \left \{\hdots; -4; -3; -2; -1; 0; 1; 2; 3; \hdots \right \}\]
  \item L'ensemble $\mathbb{D}$ des nombres décimaux, c'est-à-dire les nombres ayant un nombre fini de chiffres après la virgule.
  \item L'ensemble $\Q$ des nombres rationnels, c'est-à-dire les nombres s'écrivant sous la forme $\dfrac{p}{q}$, où $p$ est un entier relatif, et $q$ un entier naturel.
  \item L'ensemble $\R$ de l'ensemble des nombres réels.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
Par exemple, \[ \frac{1}{3}\in \Q, \quad 0,41 \in \mathbb{D}, \quad \sqrt{2}\in \R\]
\end{exemple}

\begin{propriete}
On dispose des inclusions suivantes :
\[ \N \subset \Z \subset \mathbb{D} \subset \Q \subset \R \]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{ensembles.mps}
\end{center}
\end{propriete}

\ifprof
\begin{demonstration}
Par définition, $\N \subset \Z$, et $\Z \subset \mathbb{D}$ (car les entiers relatifs ont un nombre fini de chiffres après la virgule, à savoir $0$). $\Q\subset \R$ par définition également. Il reste à voir que $\mathbb{D} \subset \Q$.

Soit $a\in \mathbb{D}$. Alors $a$ possède un nombre fini de chiffres après la virgule; on note $d$ le nombre de chiffres après la virgule. Alors, \[ b=10^da \in \Z \] et donc \[ a = \frac{b}{10^d} \in \Q \]
\end{demonstration}
\else
\lignes{10}
\fi

\begin{notation}
Les différents ensembles contiennent $0$. On note $\N* = \N \setminus \{0\}$, $\Z* = \Z \setminus \{0\}$, $\Q* = \Q \setminus \{0\}$ et $\R* = \R \setminus \{0\}$.
\end{notation}

\begin{remarque}
  L'ensemble $\R \setminus \Q$ est constitué des réels qui ne sont pas rationnels; on l'appelle l'ensemble des \textbf{nombres irrationnels}.
\end{remarque}

\afaire{Exercice \lienexo{01}.}

  \subsection{Propriétés des opérations}

    \subsubsection{Le corps des réels}

On admet les propriétés suivantes de l'addition et la multiplication des réels :

\begin{proposition}[Groupe additif]
  L'ensemble des réels $\R$ est muni d'une opération, appelée \textbf{addition} et notée $+$ qui vérifie les propriétés suivantes :
  \begin{itemize}
    \item \petittitre{Commutativité} : pour tous réels $x$ et $y$, $x+y=y+x$.
    \item \petittitre{Associativité} : pour tous réels $x, y$ et $z$, $(x+y) + z = x + (y+z)$.
    \item \petittitre{Neutre} : pour tout réel $x$, $0+x = x+0 = x$.
    \item \petittitre{Opposé} : tout réel $x$ admet un opposé, noté $-x$ : $x+(-x)=(-x)+x = 0$.
\end{itemize}
L'ensemble de ces propositions font de $\R$, muni de l'addition, un \textbf{groupe commutatif}.
\end{proposition}

Par convention, pour tous réels $x$ et $y$, on notera $x-y$ l'opération $x+(-y)$, et on l'appellera \textbf{soustraction} de $x$ par $y$.

\begin{proposition}[Corps des réels]
  L'ensemble $\R$ est également muni d'une opération, appelée \textbf{multiplication} et notée $\times$ (ou $\cdot$), qui vérifie les propriétés suivantes :
  \begin{itemize}
    \item \petittitre{Commutativité} : pour tous réels $x$ et $y$, $x\cdot y = y \cdot x$.
    \item \petittitre{Associativité} : pour tous réels $x, y$ et $z$, $(x\cdot y) \cdot z = x\cdot(y\cdot z)$.
    \item \petittitre{Neutre} : pour tout réel $x$, $x\cdot 1=1\cdot x = x$.
    \item \petittitre{Inverse} : tout réel $x$ non nul admet un inverse, notre $x^{-1}$ ou $\frac1x$ : $x\cdot x^{-1}= x^{-1}\cdot x = 1$.
    \item \petittitre{Distributivité} : pour tous réels $x, y$ et $z$,
    $x\cdot (y+z) = x\cdot y+x\cdot z$.
  \end{itemize}
L'ensemble des ces propositions font de $\R$, muni de l'addition et de la multiplication, un \textbf{corps commutatif}.
\end{proposition}

Par convention, pour tout réels $x$ et $y$, on notera $xy$ au lieu de $x\cdot y$; si $y\neq 0$, on notera $\frac{x}{y} = x\cdot y^{-1}$ et on l'appellera \textbf{division} de $x$ par $y$.

Ces définitions amènent différentes propriétés, qui en sont simplement des ré-écritures :

\begin{propriete}
 \begin{itemize}
   \item Pour tout $n\in \N$ et $x\in \R$, $nx = \underbrace{x+x+\hdots+x}_{n\text{ termes}}$.
   \item Pour tout réel $x$, $(-1)x=-x$.
   \item Pour tous réels $x$ et $y$, $xy=0$ si et seulement si $x=0$ ou $y=0$.
   \item Pour tous réels $x, y, z$ et $t$, on a :
   \begin{itemize}[label=$\star$]
     \item \petittitre{Distributivité} : $x(y-z)=xy-xz$.
     \item \petittitre{Double distributivité} : $(x+y)(z+t)=xz+xt+yz+yt$.
     \item Si $x+y=x+z$ alors $y=z$.
     \item Si $xy=xz$ alors $x=0$ ou $y=z$.
   \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{propriete}

\preuve[5]{
 Le premier point est immédiat.

 Concernant le deuxième point, $x+(-1)x = 1x+(-1)x = (1+(-1))x = 0x = 0$; par définition $(-1)x= -x$.

 Pour le troisième, on procède par double implication. Si $x=0$ par exemple, alors $x\cdot y = (1-1)y = y - y = y+(-y)=0$. Réciproquement, si $x\cdot y=0$, soit $x=0$, soit $x$ est inversible et dans ce cas $x^{-1} \cdot x \cdot y = x^{-1}\cdot 0$ et donc $y=0$.

 Pour les derniers points, on utilise les règles précédentes :
 \begin{align*}
   x(y-z) &= x(y+(-z)) = xy+x(-z) = xy+(-xz)=xy-xz\\
   (x+y)(z+t) &= x(z+t)+y(z+t) = xz+xt+yz+yt \\
   x+y=x+z &\implies (-x)+x+y=(-x)+x+z \implies y=z
 \end{align*}
 Pour le dernier, soit $x=0$, soit $x$ est inversible et alors $x^{-1}xy=x^{-1}xz$ soit $y=z$.
}

  \subsubsection{Stabilité des ensembles de nombres}

  L'ensemble des entiers naturels $\N$ est stable par addition et multiplication : si $x$ et $y$ sont deux éléments de $\N$ alors $x+y$ et $xy$ le sont également. En revanche, $\N$ n'est pas stable par soustraction et $\N*$ n'est pas stable par division.
  En effet, $2-5=-3\not \in \N$ et $\frac{1}{2}\not \in \N$.

  L'ensemble $\Z$ est stable par addition, soustraction et multiplication. En revanche, $\Z*$ n'est pas stable par division, $\frac12$ étant encore un contre-exemple.

  $\Q$ est quant à lui stable par addition, soustraction et multiplication, et $\Q*$ est stable par division.

  \subsubsection{Les entiers}

On donne tout d'abord une définition générale de la parité :

\begin{definition}[Parité]
  Un nombre entier $n$ est dit \textbf{pair} si $\frac{n}{2}$ est un entier, et impair sinon.
\end{definition}

\begin{exemple}
  $2$ est pair, puisque $\frac{2}{2}=1\in \Z$; en revanche, $3$ ne l'est pas, puisque $\frac{3}{2}\not \in \Z$.
\end{exemple}

Une caractérisation importante :

\begin{proposition}
  Un nombre entier $n$ est pair si et seulement s'il existe un entier $p$ tel que $n=2p$.

  Un nombre entier $n$ est impair si et seulement s'il existe $p$ tel que $n=2p+1$.
\end{proposition}

\preuve{Cela repose sur le théorème de la division euclidienne, qui n'est pas au programme.}

    \subsubsection{Propriétés des rationnels}

  \begin{remarque}
    Si $q=\frac{a}{b}\in \Q$, avec $a\in \Z$ et $b\in \Z*$, on dit que $a$ est le \textbf{numérateur}, et $b$ le \textbf{dénominateur} de $q$.

    \logoattention L'écriture d'un rationnel n'est pas unique. En effet, pour tout $c\in \Z*$ \[ \frac{a}{b} = \frac{ac}{bc} \]
    En revanche, si $a\in \Z$ et $b\in \N*$ n'admettent pas de diviseur commun\footnotemark\, autre que $1$ et $-1$ dans $\Z$, on dit que l'écriture $\frac{a}{b}$ est irréductible.
  \end{remarque}\footnotetext{C'est-à-dire un entier $d\in \Z*$ tel que $\frac{a}{d}\in \Z$ et $\frac{b}{d}\in \Z$.}

  Les règles de calcul sur les fractions doivent être maitrisées :

\begin{propriete}
  \labelobj{2} Pour tout $a\in \R$, $b\in \R*$, $c\in \R$ et $d\in \R*$ :
  \[ \frac{0}{b}=0,\quad \quad \frac{a}{1}=a,\quad\quad \frac{a}{-1}=-a,\quad\quad
 \frac{a}{-b}=\frac{-a}{b}=-\frac{a}{b},\quad\quad  \frac{a}{b}=a\frac{1}{b}=\frac{1}{b}a \]

  \[ \frac{a}{b} + \frac{c}{d}=\frac{ad+cb}{bd},\quad\quad \frac{a}{b}-\frac{c}{d}=\frac{ad-bc}{bd} \]

  \[ \frac{a}{b}\cdot \frac{c}{d}=\frac{ac}{bd}, \quad\quad
  \left(\frac{a}{b}\right)^{-1}=\frac{1}{\frac{a}{b}} = \frac{b}{a}; \]
  pour $k\in \R*$ \[ \frac{a}{b}=\frac{k\times a}{k\times b} \]
  et si $c\in \R*$ :
  \[ \frac{ \frac{a}{b}}{\frac{c}{d}} = \frac{a}{b}\times \frac{d}{c}\]
\end{propriete}

\begin{exo}
  Calculer $\ds{A=\frac{\frac{3}{7}}{\frac{2}{5}}}$, $\ds{B=\frac{\frac{2}{3}}{6}}$, $C=3\times \dfrac{7}{18} \qeq D=\dfrac{4+17}{11+4}$.
\end{exo}

\solution[8]{
  En appliquant ce qui précède, on a rapidement : \[ A=\frac{15}{14},\quad B=\frac{1}{9},\quad C=\frac{7}{6} \]
  Enfin, attention : on ne simplifie pas comme on le veut dans une fraction (il faut d'abord factoriser). Ici \[ D=\frac{21}{15}=\frac{7}{5} \]
}

\afaire{Exercice \lienexo{02}.}

    \subsubsection{Puissances entières}

    Rappelons la définition de la puissance entière d'un nombre réel :

\begin{definition}
    Soit $a$ un réel non nul, et $n\in \N$. On définit $a^n$ de la manière suivante :
    \begin{itemize}
      \item $a^0=1$;
      \item $a^n = \underbrace{a\times a \times \cdots \times a}_{n\text{ fois}}$ si $n\geq 1$.
    \end{itemize}
    De plus, on note \[ a^{-n}=\frac{1}{a^n} \]
    On définit ainsi $a^n$ pour $n\in \Z$.
\end{definition}

\begin{exemple}
    On a $2^6 = 2\times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 = 64$, $(-12)^1 = -12$ et $(1409091)^0 = 1$.
\end{exemple}

\begin{remarque}
 Par définition, si $x\in \R*$, $x^1=x$ et $x^{n+1}=x\cdot x^n = x^n \cdot x$.

 De plus, $x^n=0$ si et seulement si $x=0$.

 Enfin, par convention, $0^0=1$.
\end{remarque}

On dispose d'un cas particulier remarquable : les puissances de $-1$ :

\begin{proposition}
Pour tout $n\in \Z$, \[(-1)^n=\left \{ \begin{array}{rcl} 1 & \text{si} & n\text{ est pair}\\-1 & \text{si} & n\text{ est impair}\end{array}\right.\]
En particulier, $(-1)^n = -(-1)^{n+1} = - (-1)^{n-1}$.
\end{proposition}

\begin{propriete}
Soient $a$ et $b$ deux réels non nuls, et $n, m$ deux entiers relatifs.
    \begin{itemize}
      \item (puissance négative) \[ a^{-n} = \frac{1}{a^n}=\left(\frac{1}{a}\right)^n \]
      \item (puissances différentes) \[a^n\times a^m = a^{n+m};\quad \frac{a^n}{a^m} = a^{n-m}\qeq (a^n)^m = a^{nm};\]
      \item (puissances identiques) \[ a^n\times b^n=\left(a\times b\right)^n \qeq \frac{a^n}{b^n}=\left(\frac{a}{b}\right)^n.\]
    \end{itemize}
\end{propriete}

\begin{exo}
    Simplifier \[ A=\frac{5^4\times 3^{2}\times 2^{3}}{15^3} \qeq \frac{21\times 10^{-3}}{3\times 10^2}.\]
\end{exo}

\solution[7]{En utilisant la propriété précédente :
    \begin{align*}
    	A&= 5^1\times  3^{-1} \times 2^3 = \frac{40}{3} 	\\
    	B&= \frac{21}{3}\times \frac{10^{-3}}{10^2} = 7\times 10^{-5}
    \end{align*}}

\afaire{Exercice \lienexo{03}.}

\begin{propriete}[Identités remarquables]
On dispose des identités suivantes :
\begin{itemize}
  \item Pour tous réels $a$ et $b$ :
	\begin{align*}
		 (a+b)^2&=a^2+2ab+b^2\\
		 (a-b)^2&= a^2-2ab+b^2\\
		 a^2-b^2&=(a-b)(a+b)
	\end{align*}
  \item Pour tous réels $a$ et $b$ :
	\begin{align*}
		(a+b)^3 &= a^3+3a^2b+3ab^2+b^3\\
		(a-b)^3&= a^3-3a^2b+3ab^2-b^3\\
		a^3-b^3&= (a-b)(a^2+ab+b^2)\\
		a^3+b^3&= (a+b)(a^2-ab+b^2)
	\end{align*}
\end{itemize}
\end{propriete}

\begin{exo}
Développer, pour tout réel $x$, $(x+1)^2, (x+1)^3, (1-x)^2$ et $(1-x)^3$. Factoriser $4-x^2$ et $8+x^3$.
\end{exo}

\solution[8]{
En utilisant les identités remarquables :
\begin{align*}
	(x+1)^2 &= x^2+2x+1\\
	(x+1)^3 &= x^3+3x^2+3x+1\\
	(1-x)^2 &= x^2-2x+1 \\
	(1-x)^3 &= 1-3x+3x^2-x^3\\
	4-x^2 &= (2-x)(2+x) \\
	8+x^3 &= (2+x)(4-2x+x^2)
\end{align*}
}

\begin{remarque}
  Il est judicieux de connaître, ou en tout cas savoir retrouver rapidement, les identités remarquables suivantes :
  \begin{align*}
   x^2+2x+1&=(x+1)^2, &x^2-2x+1&=(x-1)^2\\
   x^2+4x+4&=(x+2)^2, &x^2-4x+4&=(x-2)^2\\
   4x^2+4x+1&=(2x+1)^2, & 4x^2-4x+1&=(2x-1)^2
 \end{align*}
\end{remarque}

\afaire{Exercice \lienexo{04}.}

\section{Comparaisons dans $\R$}

  \subsection{Relation d'ordre sur $\R$}

Donnons la définition, admise, de la notion de relation d'ordre sur $\R$, que l'on manipule habituellement.

\begin{definition}[Relation d'ordre sur $\R$]
L'ensemble $\R$ est muni d'une relation d'ordre, notée $\leq$, qui vérifie les propriétés suivantes :
\begin{itemize}
  \item \petittitre{Réflexivité} : pour tout réel $a$, $a\leq a$.
  \item \petittitre{Antisymétrie} : pour tous réels $a$ et $b$, si on a $a\leq b$ et $b\leq a$, alors $a=b$.
  \item \petittitre{Transitivité} : pour tous réels $a,b$ et $c$, si $a\leq b$ et $b\leq c$ alors $a\leq c$.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
  La relation d'ordre sur $\R$ est \textbf{totale} : pour tous réels $a$ et $b$, on a $a\leq b$ ou $b\leq a$.
\end{remarque}

\`A partir de cette relation d'ordre, on donne un nom aux différentes possibilités :

\begin{definition}[Comparaison]
Soient $x$ et $y$ deux réels. On dit que :
\begin{itemize}
  \item $x$ est inférieur (ou égal) à $y$ lorsque $x\leq y$.
  \item $x$ est supérieur (ou égal) à $y$ lorsque $x\geq y$.
  \item $x$ est strictement inférieur à $y$, ce que l'on note $x<y$, lorsque $x\leq y$ et $x\neq y$.
  \item $x$ est strictement supérieur à $y$, ce que l'on note $x>y$, lorsque $x\geq y$ et $x\neq y$.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{attention}
 En mathématiques (en France), lorsqu'on indique que \og{}$x$ est inférieur (respectivement supérieur) à $y$\fg{}, on sous-entend systématiquement \og{}$x$ est inférieur ou égal (resp. supérieur ou égal) à $y$\fg.
\end{attention}

\begin{remarque}
Si on a $x<y$ alors $x\leq y$. En revanche, la réciproque est fausse. De même, si $x>y$ alors $x\geq y$.
\end{remarque}

\begin{definition}[Positif et négatif]
  Un réel $x$ est dit \textbf{positif} si $x\geq 0$, \textbf{strictement positif} si $x>0$, \textbf{négatif} si $x\leq 0$ et \textbf{strictement négatif} si $x<0$.
\end{definition}

  \subsection{Compatibilités}

Cette relation d'ordre est compatible avec l'addition, et en partie avec la multiplication :

\begin{propriete}[Règles sur les inégalités]
  Soient $x$ et $y$ deux réels.
\begin{itemize}
  \item \petittitre{Compatibilité avec l'addition} : pour tout réel $z$, $x\leq y$ si et seulement si $x+z \leq y+z$;
	\item \petittitre{Compatibilité avec la multiplication} : pour tout réel positif $z$, si $x\leq y$ alors $z\times x\leq z\times y$;
\end{itemize}
\end{propriete}

  \subsection{Propriétés}

\`A partir des différentes règles, on obtient d'autres propriétés de compatibilité qu'il faut savoir manipuler sans erreurs.

\begin{proposition}[Compatibilité I]
    Soient $x, y, z$ et $t$ des réels.
  \begin{itemize}
  	\item Si $x \leq y$ et $z\leq t$ alors $x+z \leq y+t$.
    \item Si $x\leq y$ et $z\leq 0$ alors $z\times x \geq z\times y$.
    \item $xy\geq 0$ si et seulement si $x$ et $y$ sont de même signe.
    \item Si $x>0$ et $y>0$, alors $x\leq y$ si et seulement si $\frac{1}{x}\geq \frac{1}{y}$. Ceci est valable également si $x<0$ et $y<0$.
  \end{itemize}
  On retiendra que multiplier par un nombre strictement positif conserve l'ordre, alors que multiplier par un nombre strictement négatif renverse l'ordre.
\end{proposition}

  \begin{attention}
    On ne peut pas soustraire, multiplier ou diviser des inégalités membres à membres.

    Par exemple, $-1 \leq 1$ et $-3 \leq 2$ et pourtant $-3\times(-1) \geq 1\times 2$ et $-1-(-3) \geq 1-2$.

    En revanche, si $0\leq x\leq y$ et $0\leq z\leq t$ alors $0\leq x\times z \leq y\times t$.
  \end{attention}

On dispose de propriétés spécifiques sur les inégalités strictes :

\begin{proposition}[Compatibilité II]
 Soient $x, y, z$ et $t$ des réels.
 \begin{itemize}
   \item Si $x<y$ et $y\leq z$, ou bien si $x\leq y$ et $y<z$ alors $x<z$.
   \item Si $x<y$ et $z\leq t$ alors $x+z<y+t$.
   \item Si $x<y$ et $z>0$ alors $xz<yz$. Si $x<y$ et $z<0$ alors $xz>yz$. En particulier, $-x>-y$.
   \item $xy>0$ si et seulement si $x$ et $y$ sont tous deux strictement positifs, ou strictement négatifs.
   \item $a>0$ si et seulement si $\frac{1}{a}>0$.
   \item Si $x>0$ et $y>0$, alors $x< y$ si et seulement si $\frac{1}{x}> \frac{1}{y}$. Ceci est valable également si $x<0$ et $y<0$.
 \end{itemize}
\end{proposition}

Enfin, on dispose de propriétés sur les puissances (que l'on peut démontrer par récurrence) :

\begin{proposition}[Puissances I]
 Soient $x$ et $y$ deux réels, et $n\in \N*$.
 \begin{itemize}
   \item Si $n$ est pair, et $0\leq x < y$ alors $x^n< y^n$.
   \item Si $n$ est pair, et $x < y\leq 0$ alors $x^n > y^n$.
   \item Si $n$ est impair et $x<y$ alors $x^n < y^n$.
 \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proposition}[Puissances II]
 Soient $x$ et $y$ deux réels, et $n\in \Z\setminus \N$.
 \begin{itemize}
   \item Si $n$ est pair, et $0\leq x < y$ alors $x^n > y^n$.
   \item Si $n$ est pair, et $x < y\leq 0$ alors $x^n < y^n$.
   \item Si $n$ est impair, et $0\leq x < y$ alors $x^n > y^n$.
   \item Si $n$ est impair, et $x < y\leq 0$ alors $x^n > y^n$.
 \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{attention}
 On ne peut pas élever les termes d'une inégalité à une puissance entière si ceux-ci sont de signe contraire. Ainsi, $-1 < 2$ donne $(-1)^2 < 2^2$, et $-5 < 3$ donne $(-5)^2>3^2$.
\end{attention}

  \subsection{Intervalles de $\R$}

A partir de la relation d'ordre sur $\R$, on peut définir différents parties, que l'on appelle \textbf{intervalles}.

\begin{definition}[Intervalles bornés]
  Soient $a$ et $b$ deux réels tels que $a\leq b$. On note :
  \begin{itemize}
    \item $\interff{a b} = \left \{ x\in \R,\, a\leq x\leq b\right \}$ (intervalle fermé borné, appelé également segment),
    \item $\interof{a b} = \left \{ x\in \R,\, a< x\leq b\right \}$ (intervalle semi-ouvert borné),
    \item $\interfo{a b} = \left \{ x\in \R,\, a\leq x< b\right \}$ (intervalle semi-ouvert borné),
    \item $\interoo{a b} = \left \{ x\in \R,\, a<x< b\right \}$ (intervalle ouvert borné).
  \end{itemize}
  On peut également dire semi-fermé au lieu de semi-ouvert. $a$ et $b$ sont appelés les \textbf{extrémités} de l'intervalle.
\end{definition}

\begin{definition}[Intervalles non bornés]
  Soient $a$ un réel. On note :
  \begin{itemize}
    \item $\interof{-\infty{} a} = \left \{ x\in \R,\, x\leq a\right \}$ (intervalle fermé non borné),
    \item $\interoo{-\infty{} a} = \left \{ x\in \R,\, x< a\right \}$ (intervalle ouvert non borné),
    \item $\interfo{a +\infty} = \left \{ x\in \R,\, x\geq a\right \}$ (intervalle fermé non borné),
    \item $\interoo{a +\infty} = \left \{ x\in \R,\, x> a\right \}$ (intervalle ouvert non borné),
    \item $\interoo{-\infty{} +\infty} =\R$ (intervalle fermé et ouvert non borné).
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
  Pour tout réel $a$, l'intervalle $\interff{a a}$ est simplement constitué de l'élément $a$ : $\interff{a a}=\{a\}$. En revanche, $\interfo{a a}$, $\interof{a a}$ et $\interoo{a a}$ sont vides.

  Si $a>b$, l'intervalle $\interff{a b}$ (ainsi que les intervalles semi-ouverts et ouvert associés) sont vides en utilisant la définition. Par abus de notation, on écrira parfois que $\interff{a b}=\interff{b a}$ dans ce cas-là.
\end{remarque}

On dispose de notations pour certains intervalles particuliers :

\begin{definition}
  On note :
  \begin{itemize}
    \item $\R+ = \interfo{0 +\infty}$ l'ensemble des réels positifs,
    \item $\R> = \interoo{0 +\infty}$ l'ensemble des réels strictement positifs,
    \item $\R- = \interof{-\infty{} 0}$ l'ensemble des réels négatifs,
    \item $\R< = \interoo{-\infty{} 0}$ l'ensemble des réels strictement négatifs.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
  On peut utiliser la notation $+$ et $-$ pour les autres ensembles vus précédemment.
\end{remarque}

\begin{exo}
Décrire les ensembles $\Z^*_{-}$, $\Z^+$, $\N^-$ et $\Q-$.
\end{exo}

\solution[5]{
Rapidement, $\Z_-^*$ sont les entiers strictement négatifs, $\Z_+=\N$, $\N_-=\{0\}$ et $\Q-$ sont les rationnels négatifs.
}

%%% \textbf{A mettre dans le chapitre 3}
% Dans $\Z$, on dispose d'une autre notation pour des ensembles particuliers :
%
% \begin{definition}
%   Soient $n$ et $p$ deux entiers, tels que $p\leq n$. On note \[ \interent{p n} = \left \{ p, p+1, \hdots, n-1, n \right \} \]
%   l'ensemble des entiers compris (au sens large) entre $p$ et $n$.
% \end{definition}
%
% \begin{attention}
%   On ne confondra pas $\interff{p n}$ et $\interent{p n}$. Le deuxième \emph{n'est pas un intervalle}.
% \end{attention}


  \subsection{Valeur absolue}

\begin{definition}
  Pour tout réel $x$, on appelle \textbf{valeur absolue} de $x$, que l'on note $|x|$, le nombre
  \[|x|= \left\{ \begin{array}{rcl} x &\textrm{ si } & x\geq 0 \\
                                    -x &\textrm{ si }& x \leq 0 \end{array}\right.\]
\end{definition}

\begin{exemple}
    $|3|=3$ et $|-4|=4$.
\end{exemple}


\begin{propriete}[Opérations]\logoparcoeur
  Soient $x,y$ deux réels, et $n\in \N$.
  \begin{itemize}
    \item \( |-x|=|x|\quad \quad|xy|=|x|\cdot|y|\quad\quad|x^n|=|x|^n \quad \quad |x|^2 = x^2\quad\quad |x-y|=|y-x|\) \vspace*{2mm}
    \item Si $y\neq 0$, \(\left|\dfrac{x}{y} \right|=\dfrac{|x|}{|y|}\)
  \end{itemize}
\end{propriete}

\begin{propriete}[Equations]\logoparcoeur
 Soit $x\in \R$ et $a \in \R>$. Alors :
 \begin{align*}
  |x|=|a| &&&\Longleftrightarrow& &x=a \textrm{ ou } x=-a & & &\\
  |x| \leq a &&&\Longleftrightarrow& &-a \leq x \leq a &\Longleftrightarrow&& x\in \interff{-a a}\\
  |x| < a &&&\Longleftrightarrow& &-a < x < a &\Longleftrightarrow&& x\in \interoo{-a a}\\
  |x| \geq a &&&\Longleftrightarrow& &x \leq -a \textrm{ ou } x \geq a  &\Longleftrightarrow&& x\in \interof{-\infty{} -a} \cup \interfo{a +\infty}\\
  |x| > a &&&\Longleftrightarrow& &x < -a \textrm{ ou } x > a  &\Longleftrightarrow&& x\in \interoo{-\infty{} -a} \cup \interoo{a +\infty}
 \end{align*}
\end{propriete}

La valeur absolue intervient dans un cas particulier d'équation du second degré :

\begin{proposition}
  Soient $x$ et $a$ deux réels. Alors
  \begin{align*}
    x^2=a^2 & &&\Longleftrightarrow && |x|=|a| &\Longleftrightarrow&& x=a \textrm{ ou } x=-a
  \end{align*}
  Enfin, $x^2\leq y^2$ si et seulement si $|x| \leq |y|$.
\end{proposition}

\begin{theoreme}[Inégalité triangulaire I]\logoparcoeur
  Pour tous réels $x$ et $y$,
  \[|x+y|\leq |x|+|y|\]
\end{theoreme}

\preuve[10]{
Calculons $(|x|+|y|)^2-|x+y|^2$ :
  \begin{align*}
    (|x|+|y|)^2-|x+y|^2 &=  (|x|^2 + 2|x|\cdot |y|+|y|^2)-(x+y)^2\\
      &=x^2+2|x|\cdot|y|+y^2-(x^2+2xy+y^2) \\
      &= 2( |xy| - xy)
  \end{align*}
  Or, par définition de la valeur absolue, $|xy|-xy \geq 0$. Donc $(|x|+|y|)^2-|x+y|^2\geq 0$, c'est-à-dire \[ (|x|+|y|)^2\geq |x+y|^2 \]
  Puisque les deux nombres $|x|+|y|$ et $|x+y|$ sont positifs, cela implique que $|x|+|y|\geq |x+y|$.
}

\begin{remarque}
  On a de même
\[ |x-y| \leq |x| + |y| \]
puisque $|x-y| \leq |x|+|-y|=|x|+|y|$.
\end{remarque}

\begin{theoreme}[Inégalité triangulaire II]\logoparcoeur
 Pour tous réels $x$ et $y$, \[ \left||x|-|y| \right|\leq |x-y|\]
\end{theoreme}

\preuve[5]{
On applique l'inégalité précédente à $x=x-y+y$ :
\[ |x| = |x-y+y| \leq |x-y| + |y| \]
et donc \[ |x| - |y| \leq |x-y|. \]
De manière symétrique, \[ |y| = |y-x+x| \leq |y-x|+|x|=|x-y|+|y| \]
et donc $|y|-|x|  \leq |x-y|$, soit $|x|-|y|\geq -|x-y|$.

On obtient ainsi \[ -|x-y| \leq |x|-|y| \leq |x-y|. \]
Ces deux inégalités nous garantissent que $\left| |x|-|y| \right| \leq |x-y|$.
}

% Définition, exemple

\section{Majorant, maximum, et borne supérieure}

Nous allons introduire, pour les parties de $\R$, différentes notions qui se ressemblent. Il faudra bien les différencier.

  \subsection{Majorant, minorant}

\begin{definition}[Majorant, minorant]
  Soient $A$ une partie non vide de $\R$, et $a\in \R$.
  \begin{itemize}
    \item On dit que $a$ est un \textbf{majorant} de $A$ si, pour tout $x\in A$, $x\leq a$.

    Si $A$ admet un majorant, on dit que $A$ est une partie \textbf{majorée}.

    \item On dit que $a$ est un \textbf{minorant} de $A$ si, pour tout $x\in A$, $x\geq a$.

    Si $A$ admet un minorant, on dit que $A$ est une partie \textbf{minorée}.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}\label{ex:partie_bornee}
  $\N$ est minoré par $0$ (mais également par tout réel négatif). Les parties $B=\interfo{2 +\infty}$, $C=\interoo{-6 8}$ sont minorées, et les parties $D=\interff{-12 2}$ et $E=\interoo{-\infty{} 1}$ sont majorées.
\end{exemple}

\begin{remarque}
  Un majorant (respectivement un minorant), s'il existe, n'est pas unique.
\end{remarque}

\begin{definition}[Partie bornée]
  Une partie de $\R$ est dite \textbf{bornée} si elle est à la fois majorée et minorée.
\end{definition}

\begin{exemple}
  Les parties $C$ et $D$ de l'exemple \thechapter.\ref{ex:partie_bornee} sont bornées.
\end{exemple}

\begin{proposition}
  Une partie non vide $A$ de $\R$ est bornée si et seulement s'il existe $a\in \R+$ tel que, pour tout $x\in A$, $|x| \leq a$.
\end{proposition}

\preuve[8]{On procède par double implication.

S'il existe un tel $a\in \R+$, on a donc pour tout $x\in A$, $|x|\leq a$, c'est-à-dire $-a\leq x\leq a$ : la partie $A$ est donc bornée.

Réciproquement, si $A$ est bornée, il existe un minorant $m$ et un majorant $M$ tels que, pour tout $x\in A$, $m\leq x \leq M$. Notons alors $a$ le maximum de $|m|$ et $|M|$. Par définition :
\[ m \geq -|m| \geq -a \qeq M \leq |M| \leq a. \]
Ainsi, pour tout $x\in A$ :
\[ -a \leq m \leq x \leq M \leq a \]
c'est-à-dire $|x| \leq a$.
}



  \subsection{Maximum, minimum}

Un maximum est un majorant appartenant à la partie. C'est donc un majorant particulier :

\begin{definition}[Maximum, minimum]
  Soit $A$ une partie non vide de $\R$.
  \begin{itemize}
    \item On dit que $a \in A$ est un \textbf{maximum} (ou \textbf{plus grand élément}) de $A$ si, pour tout $x\in A$, $x\leq a$. Si $A$ admet un maximum $a$, celui-ci est unique et est appelé le maximum de $A$, noté $a=\max(A)$.
    \item On dit que $a \in A$ est un \textbf{minimum} (ou \textbf{plus petit élément}) de $A$ si, pour tout $x\in A$, $x\geq a$. Si $A$ admet un minimum $a$, celui-ci est unique et est appelé le minimum de $A$, noté $a=\min(A)$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
  On retiendra qu'un maximum (ou un minimum) est élément appartenant à la partie, alors qu'un majorant peut ne pas appartenir à la partie.
\end{remarque}

\preuve[8]{Démontrons l'unicité du maximum. On suppose qu'on dispose de deux maximums $a$ et $b$ de la partie $A$. Par définition :
\begin{itemize}
  \item $a$ est un maximum, donc pour tout $x\in A$, $x\leq a$. En particulier, pour $x=b$, on a $b\leq a$.
  \item De même, $b$ est un maximum, donc pour tout $x\in A$, $x\leq b$. En particulier, pour $x=a$, on a $a\leq b$.
\end{itemize}
Ces deux inéaglités nous donnent $a=b$, et ainsi l'unicité du maximum. La démonstration pour l'unicité du minimum est similaire.
}

\begin{exemple}
  $2$ est le maximum de $A=\interff{0 2}$, $-1$ est le minimum de $B=\interfo{-1 +\infty}$.
\end{exemple}

\begin{attention}
  Une partie $A$ peut avoir des majorants mais aucun maximum. Par exemple, $A=\interfo{0 1}$ est majorée par $1$ (et par tout nombre réel supérieur ou égal à $1$), mais n'a pas de maximum.

  En effet, supposons que $A$ admette un maximum, que l'on note $a$. Par définition, $a<1$ puisqu'il appartient à $A$. Mais alors, on constate que :
  \[ \frac{a+1}{2} < \frac{1+1}{2}=1 \qeq a<\frac{a+1}{2}. \]
  Ainsi, $\frac{a+1}{2} \in A$ et pourtant il est plus grand que le maximum $a$ : c'est absurde.
\end{attention}

\begin{exo}
  Déterminer, s'ils existent, les maximums et minimums de $A=\N*$, $B=\interof{-1 2}$, $C=\left \{\frac{1}{n},\,n\in \N*\right \}$.
\end{exo}

\solution[5]{Rapidement, $A$ admet un minimum ($1$) mais pas de maximum, $B$ admet un maximum ($2$) mais pas de minimum, et $C$ admet un maximum ($1$) mais pas de minimum. En effet :
\begin{itemize}
  \item $1\in C$ et pour tout $n\geq 1$, $\dfrac{1}{n}\leq 1$, donc $1$ est bien le maximum de $C$.
  \item Supposons qu'il existe un minimum, que l'on note $a$.  Par définition de $C$, il existe un entier $n\in \N*$ tel que $a=\dfrac{1}{n}$. Mais alors, $\dfrac{1}{n+1} \in C$ et $\dfrac{1}{n+1} < \dfrac{1}{n}=a$, ce qui est absurde. Il n'y a donc pas de minimum.
\end{itemize}
}

On dispose enfin de théorèmes permettant d'établir l'existence de minimum ou maximum dans certains cas.

\begin{theoreme}
  \begin{itemize}
    \item Toute partie non vide de $\N$ admet un minimum.
    \item Toute partie non vide majorée de $\Z$ admet un maximum.
    \item Toute partie non vide minorée de $\Z$ admet un minimum.
  \end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{demonstration}
  Ces théorèmes sont admis (car ils découlent de la construction de $\N$ et $\Z$).
\end{demonstration}

  \subsection{Borne supérieure, borne inférieure}

Dans les exemples précédents, nous avons vu des parties de $\R$ majorée mais ne possédant pas de maximum, par exemple $\interfo{0 1}$. $1$ le plus petit des majorants, mais n'est pas le maximum de la partie. Nous allons donner un nom particulier à ce nombre : c'est le concept de borne supérieure.

    \subsubsection{Définitions}

\begin{definition}[Borne supérieure, borne inférieure]
  Soit $A$ une partie non vide de $\R$.
  \begin{itemize}
    \item Si l'ensemble des majorants de $A$ est non vide et admet un minimum, celui-ci est appelé \textbf{borne supérieure} de $A$, et est noté $\sup(A)$.
    \item Si l'ensemble des minorants de $A$ est non vide et admet un maximum, celui-ci est appelé \textbf{borne inférieure} de $A$, et est noté $\inf(A)$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
  Si on reprend $A=\interfo{0 1}$, l'ensemble des majorants de $A$ est $\interfo{1 +\infty}$, qui possède un minimum : $1$. $1$ est donc la borne supérieure de $A$.
\end{exemple}

\begin{exo}
    Déterminer, s'ils existent, les bornes supérieures et inférieures de $A=\N*$, $B=\interof{-1 2}$, $C=\left \{\frac{1}{n},\,n\in \N*\right \}$.
\end{exo}

\solution[5]{Sans difficulté, $A$ admet une borne inférieure ($1$, qui est un minimum) mais pas de borne supérieure, et $B$ admet une borne inférieure ($-1$) et une borne supérieure ($2$ qui est un maximum). Pour $C$, l'ensemble des minorants est $\interof{-\infty{} 0}$, ayant comme maximum $0$ : $0$ est donc la borne inférieure de $C$. $1$ est la borne supérieure (qui est un maximum) de $C$.
}

    \subsubsection{Théorème de la borne supérieure}

On dispose d'un théorème fondamental d'existence de borne supérieure et inférieure :

\begin{theoreme}[Théorème de la borne supérieure]
  \begin{itemize}
    \item Toute partie non vide majorée de $\R$ admet une borne supérieure.
    \item Toute partie non vide minorée de $\R$ admet une borne inférieure.
  \end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{demonstration}
  Ce théorème est admis et découle de la construction de $\R$.
\end{demonstration}

  \subsubsection{Caractérisations}

Pour démontrer qu'un élément $a$ est la borne supérieure d'une partie $A$, il faut démontrer que  $a$ est le plus petit des majorants. C'est-à-dire :
\begin{itemize}
  \item $a$ est un majorant : pour tout $x\in A$, $x\leq a$.
  \item $a$ est le plus petit des majorants : si on prend un $b<a$, il ne peut pas être majorant de $A$, c'est-à-dire qu'il existe un $x\in A$ tel que $b<x$.
\end{itemize}

On en déduit la caractérisation suivante :

\begin{theoreme}[Caractérisation de la borne supérieure]
  Soit $A$ une partie non vide majorée de $\R$. Alors $a=\sup(A)$ si et seulement si
  \begin{itemize}
    \item $\forall x\in A,\, x\leq a$ ($a$ est un majorant de $A$);
    \item $\forall b<a,\, \exists x\in A,\, x>b$ ($a$ est le plus petit des majorants de $A$).
  \end{itemize}
\end{theoreme}

On obtient de manière similaire :

\begin{theoreme}[Caractérisation de la borne inférieure]
  Soit $A$ une partie non vide minorée de $\R$. Alors $a=\inf(A)$ si et seulement si
  \begin{itemize}
    \item $\forall x\in A,\, x\geq a$ ($a$ est un minorant de $A$);
    \item $\forall b>a,\, \exists x\in A,\, x<b$ ($a$ est le plus grand des minorants de $A$).
  \end{itemize}
\end{theoreme}

Grâce à cette caractérisation, on en déduit le corollaire suivant :

\begin{corollaire}
  Si une partie $A$ de $\R$ admet un maximum, celui-ci est la borne supérieure de $A$. De même, si $A$ admet un minimum, celui-ci est la borne inférieure de $A$.
\end{corollaire}

    \subsubsection{Caractérisation des intervalles}

  Le théorème de la borne supérieure nous permet d'obtenir une caractérisation importante des intervalles :

\begin{theoreme}[Caractérisation des intervalles]
  Une partie $I$ de $\R$ est un intervalle si et seulement si, pour tous réels $x$ et $y$ de $I$ tels que $x\leq y$, alors le segment $\interff{x y}$ est inclus dans $I$.
\end{theoreme}

Ainsi, un intervalle $I$ de $\R$ est une partie de $\R$ qui ne possède pas de \og{}trou\fg{} : pour tout $x$ et $y$ de $I$, tout nombre réel compris entre $x$ et $y$ est encore dans $I$.

\begin{demonstration}
  Le sens direct est vérifié : il suffit de s'en assurer sur chacun des $9$ intervalles.

  Pour le sens réciproque, celui-ci est traité dans l'exercice \lienexo{21}.
\end{demonstration}

\afaire{Exercices \lienexo{11} et \lienexo{13}.}

  \subsection{Partie entière}

Le théorème de la borne supérieure va donner une application intéressante : l'existence du plus grand entier inférieur ou égal à un réel, que l'on appelle partie entière.

\begin{definition}
Soit $x$ un nombre réel. Il existe un unique entier $n\in \Z$ tel que $n\leq x < n+1$. L'entier $n$ est appelé \textbf{partie entière} de $x$, et est noté $E(x)$, $[x]$ ou $\lfloor x\rfloor$
\end{definition}

\preuve[20]{Commençons par prouver l'existence de la partie entière.
\begin{itemize}
  \item Si $x\in \Z$, on pose $[x] = x$.
  \item Si $x\in \R+\setminus \N$, introduisons la partie $A=\left \{ p\in \N,\, p \leq x \right \}$. $A$ est une partie majorée (par $x$) de $\N$. Elle contient $0$ (car $x$ est positif), et est donc une partie non vide et majorée de $\N$ : elle admet un maximum $p$. Puisque $p\in A$, on a $p\leq x$. Mais par définition de $p$, $p+1\not \in A$, et donc $p+1>x$. On pose alors $[x]=p$.
  \item Si $x \in \R-\setminus \Z$, alors $-x$ est positif. D'après ce qui précède, il existe un entier $n$ tel que $n<-x < n+1$, et donc $-n-1 < x < -n$. On pose alors $[x]=-n-1$.
\end{itemize}
On a, ainsi, démontré l'existence de la partie entière dans tous les cas.

Pour l'unicité : supposons qu'il existe deux entiers $n$ et $m$ tels que $n\leq x < n+1$ et $m\leq x < m+1$. On a donc
\[ -m-1 < -x \leq -m \textrm{ soit } n-m-1 < 0 < n-m+1 \]
On obtient donc $-1 < n-m < 1$, mais $n-m\in \Z$, donc $n-m=0$ et $n=m$, ce qui montre bien l'unicité de la partie entière.
}

\begin{remarque}
  On utilisera en général la notation $[x]$, voire $\lfloor x \rfloor$.

  Par définition, la partie entière de $x$ est le plus grand nombre entier inférieur ou égal à $x$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  Ainsi, $[3,2]=3,\,[\pi]=3,\,[-3,2]=-4$.
\end{exemple}



\begin{propriete}\logoparcoeur\vspace*{-.5cm}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item $\ds{\forall~x\in \R,\quad [x]\in \Z}$.
    \item $\ds{\forall~x\in \R,\quad [x]\leq x}$ par définition.
    Ainsi, \[\forall~x\in \R,\quad [x]\leq x < [x]+1\]
    On a également la relation
    \[\forall~x\in \R,\quad x-1<[x]\leq x\]
\end{itemize}
\end{propriete}

\begin{definition}
  Soit $x$ un nombre réel. On appelle $\textbf{partie entière supérieure}$, et on note $\lceil x \rceil$, le plus petit nombre entier supérieur ou égal à $x$.
\end{definition}

\begin{remarque}
  On dispose également d'une inégalité pratique : $\forall~x\in \R,~\lceil x \rceil -1 < x \leq \lceil x \rceil$.
\end{remarque}

\afaire{Exercice \lienexo{07} et \lienexo{12}.}

\section{Racines}

  \subsection{Racine $n$-ièmes}

\begin{definition}
  Soit $n$ un entier supérieur ou égal à $2$. Pour tout réel positif $x$, il existe un \textbf{unique} réel \textbf{positif} $y$ tel que $y^n=x$.

  Ce réel est appelé \textbf{racine $n$-ième} de $x$ et noté $x^{1/n}$ ou $\sqrt[n]{x}$.
\end{definition}

\begin{demonstration}
  Nous démontrerons l'existence et l'unicité dans un chapitre ultérieur.
\end{demonstration}

\begin{remarque}
  Dans le cas où $n=2$, on note plus simplement $\sqrt{x}$ au lieu de $\sqrt[2]{x}$  la racine carée de $x$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  On a $\sqrt[5]{243}=3$ car $3^5 = 243$ et $3>0$, et $\sqrt[6]{64}=2$.
\end{exemple}

\begin{remarque}
  \begin{itemize}
    \item Pour tout entier naturel $n\geq 2$, on a $\sqrt[n]{0}=0$ et $\sqrt[n]{1}=1$.
    \item Pour tout réel positif $x$, et pour tout entier naturel $n\geq  2$, on a $\left(\sqrt[n]{x}\right)^n = \sqrt[n]{x^n} = x$.
    \item Pour tout réel $x$, et tout entier naturel $n\geq 2$ \textbf{pair}, on a $\sqrt[n]{x^n}=\left| x\right|$.
  \end{itemize}
\end{remarque}

La racine $n$-ième vérifie les mêmes propriétés que la racine carrée vue les années précédentes, similaires aux puissances :

\begin{proposition}
  Soient $x$ et $y$ deux réels positifs, et $n$ un entier naturel supérieur ou égal à $2$.
  \begin{itemize}
    \item $\sqrt[n]{xy}=\sqrt[n]{x}\sqrt[n]{y}$.
    \item Si $y\neq 0$, $\sqrt[n]{\frac{1}{y}}=\dfrac{1}{\sqrt[n]{y}}$ et $\sqrt[n]{\frac{x}{y}}=\dfrac{\sqrt[n]{x}}{\sqrt[n]{y}}$.
    \item Si $p\in \Z$ et $x\neq 0$, alors $\left(\sqrt[n]{x}\right)^p = \sqrt[n]{x^p}$.
    \item Pour tout entier naturel $p$ supérieur ou égal à $2$ : \[ \sqrt[n]{\sqrt[p]{x}}=\sqrt[p]{\sqrt[n]{x}}=\sqrt[np]{x}. \]
  \end{itemize}
\end{proposition}

\preuve[10]{On utilise les propriétés sur les puissances et l'unicité de la racine $n$-ième.
\begin{itemize}
  \item On remarque que
  \[ xy = \left(\sqrt[n]{x}\right)^n\left(\sqrt[n]{y}\right)^n = \left(\sqrt[n]{x}\sqrt[n]{y}\right)^n \]
  Par unicité de la racine $n$-ième, et puisque $\sqrt[n]{x}\sqrt[n]{y}\geq 0$, on a bien  $\sqrt[n]{xy}=\sqrt[n]{x}\sqrt[n]{y}$.
  \item Se fait de la même manière.
  \item On peut écrire \[ \left(\left(\sqrt[n]{x}\right)^p\right)^n = \left(\sqrt[n]{x}\right)^{pn} = \left(\sqrt[n]{x}\right)^{np} = \left( \left( \sqrt[n]{x}\right)^n\right)^p = x^p \]
  Par unicité de la racine $n$-ième, on en déduit le résultat.
  \item De la même manière que précédemment, on montre que
  \[ \left(\sqrt[n]{\sqrt[p]{x}}\right)^{np} = x \] et on utilise l'unicité de la racine $np$-ième du réel positif $x$.
\end{itemize}
}

\begin{remarque}
  En utilisant la notation de puissances, on obtient les mêmes règles que sur les puissances, plus simples à retenir. Par exemple
  \[ \left( \frac{x}{y}\right)^{1/n} = \frac{x^{1/n}}{y^{1/n}} \]
\end{remarque}

\begin{proposition}[Quantité conjugée]
  Pour tous réels strictement positifs $x$ et $y$, on a
  \[ \sqrt{x}-\sqrt{y}=\frac{\left(\sqrt{x}-\sqrt{y}\right)\left(\sqrt{x}+\sqrt{y}\right)}{\sqrt{x}+\sqrt{y}} = \frac{\left(\sqrt{x}\right)^2-\left(\sqrt{y}\right)^2}{\sqrt{x}+\sqrt{y}}=\frac{x-y}{\sqrt{x}+\sqrt{y}} \]
  L'expression $\sqrt{x}+\sqrt{y}$ est appelée \textbf{quantité conjuguée} de $\sqrt{x}-\sqrt{y}$.
\end{proposition}

Cette quantité conjuguée sera régulièrement utile lorsqu'on travaillera avec des sommes ou différences de racines carrées.

\afaire{Exercices \lienexo{05}, \lienexo{09} et \lienexo{10}.}

  \subsection{\'Equations du second degré}

Soient trois réels $a, b$ et $c$, tels que $a\neq 0$. On s'intéresse au trinôme du second degré $ax^2+bx+c$.

On constate que l'on peut ré-écrire ce trinôme ainsi :

\ifprof
\begin{align*}
 ax^2+bx+c &= a\left(x^2+\frac{b}{a}x+\frac{c}{a}\right) \\
 &= a \left( \left(x+\frac{b}{2a}\right)^2-\frac{b^2}{4a^2} + \frac{c}{a}\right) \\
 &= a\left( \left(x+\frac{b}{2a}\right)^2 - \frac{b^2-4ac}{4a^2}\right)
\end{align*}
\else
\lignes{6}
\fi


On obtient une forme particulière :

\begin{definition}[Forme canonique]
Le nombre $\Delta = b^2-4ac$ est appelé le \textbf{discriminant} du trinôme $ax^2+bx+c$. L'expression \[ a\left( \left(x+\frac{b}{2a}\right)^2 - \frac{\Delta}{4a^2}\right)\]
est appelée la \textbf{forme canonique} de $ax^2+bx+c$.
\end{definition}

Cette forme canonique nous permet de déterminer la forme factorisée du trinôme du second degré :

\begin{proposition}[Forme factorisée]
Soit $\Delta$ le discriminant du trinôme $ax^2+bx+c$. alors
\begin{itemize}
  \item Si $\Delta=0$, on peut écrire $ax^2+bx+c=a(x-x_0)^2$, avec $x_0=-\frac{b}{2a}$.
  \item Si $\Delta>0$, on peut écrire $ax^2+bx+c=a(x-x_1)(x-x_2)$ avec
  \[ x_1=\frac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a} \qeq x_2=\frac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a} \]
\end{itemize}
\end{proposition}

\preuve[5]{
Si $\Delta=0$, on obtient
\begin{align*}
  ax^2+bx+a&=a\left(x+\frac{b}{2a}\right)^2 - 0 = a(x-x_0)^2
\end{align*}
Si $\Delta>0$, on obtient :
\begin{align*}
  ax^2+bx+c &= a\left( \left(x+\frac{b}{2a}\right)^2-\left(\frac{\sqrt{\Delta}}{2a}\right)^2\right) \\
  &= a\left(x+\frac{b}{2a}-\frac{\sqrt{\Delta}}{2a}\right)\left(x+\frac{b}{2a}+\frac{\sqrt{\Delta}}{2a}\right)\\
  &= a(x-x_2)(x-x_1)
\end{align*}
}

De ce résultat, on en déduit d'une part l'ensemble des racines d'un trinôme du second degré, et d'autre part, son signe :

\begin{theoreme}
On note $(E)$ l'équation $ax^2+bx+c$, d'inconnue $x\in \R$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Si $\Delta>0$, $(E)$ admet deux solution : \[ x_1=\frac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a} \qeq x_2=\frac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a} \]
	\item Si $\Delta=0$, $(E)$ admet une unique solution $x_0=-\frac{b}{2a}$.
	\item Si $\Delta<0$, $(E)$ n'admet pas de solutions réelles.
\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{proposition}
On note $f:x\donne ax^2+bx+c$ ($a\neq 0$).
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Si $\Delta>0$, le tableau de signe de $f$ est donné par (en supposant ici que $x_1<x_2$) :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit[espcl=2.7,lgt = 3]{$x$ / .75 , Signe de $f$ / .75}{$-\infty$, $x_1$, $x_2$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, \text{signe de } a  , z, \text{signe de } -a, z, \text{signe de } a, }
\end{tikzpicture}
\end{center}
	\item Si $\Delta=0$, le tableau de signe de $f$ est donné par
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit[espcl=2.7,lgt = 3]{$x$ / .75 , Signe de $f$ / .75}{$-\infty$, $x_0$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, \text{signe de } a  , z, \text{signe de } a, }
\end{tikzpicture}
\end{center}
	\item Si $\Delta<0$, le tableau de signe de $f$ est donné par
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit[espcl=2.7,lgt = 3]{$x$ / .75 , Signe de $f$ / .75}{$-\infty$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, \text{signe de } a  ,  }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{itemize}
\end{proposition}

\afaire{Exercices \lienexo{14}, \lienexo{15}, \lienexo{17}, \lienexo{18}, \lienexo{19}, \lienexo{06} et \lienexo{16}.}
